【六四30】Leica前主席曾救猶太人 被譽攝影界「舒特拉的名單」

今日傳出Leica的微電影暗諷中共極權統治，禁止記者拍攝六四的新聞相片。原來Leica（萊卡）並非首次對抗極權，前主席Ernst Leitz二世曾協助拯救猶太人。

Ernst Leitz二世被譽為攝影界「舒特拉的名單」，1920年他從剛過世父親手中接過Leitz公司（萊茲，萊卡前身），那時還是一家光學公司，後來在1925年第一部35mm相機Ur-Leica推出市場，為攝影界帶來重要改變。後來，希特拉在1933年出任德國總理，萊卡主席自此開始收到無數猶太人僱員的求助，並因此開展了一連串拯救工作，主要是「聘請」猶太人作為萊卡駐海外員工，並以此為由送他們離開德國免遭迫害，後人則稱之為「Leica Freedom Train」（Leica自由列車）。

隨著事態發展越來越嚴重，Ernst Leitz二世不單送走僱員，一些零售商、僱員家人、甚至家人的朋友都一律「被聘請」。他們主要送往美國，有些則前往法國和英國，甚至遠渡至香港。不僅如此，當地辦事處更會幫助抵達的員工尋找工作，如果找不到則會提供生活津貼，還贈送每人一部萊卡相機，讓他們在不得已的情況下變賣維生。1938年至1939年初，每隔幾星期就會送一批難民到紐約，直至1939年9月德軍入侵波蘭封鎖邊境，這一行動才被迫結束。

萊卡一名高級員工Alfred Turk就因為協助當地猶太人逃難而被判入獄，Leitz交大量賄款才得以讓Alfred Turk出獄。而Leitz的女兒也曾因為幫助猶太婦女偷渡到瑞士被關進監牢，釋放後因試圖改善700多名烏克蘭奴工的生活再次遭到監視。

整個行動本來一直是個秘密，直至一位出生於美國加州、移居英國的猶太人拉比（Frank Dabba Smith）通過仔細研究，出版了一本書名為《The Greatest Invention of the Leitz Family：The Leica Freedom Train（萊茲家族最偉大的成就：自由列車）》 的書，詳細講解了這段史上極正義卻又極低調的拯救行動。最後，在1956年離世的Ernst Leitz二世終於在2007年被Anti-Defamation League（反誹謗同盟）追授「Courage to Care Award」（勇於關懷獎）以表揚他的功績。

推

咪又係同華偽合作